紅磡站月台紮鐵 承建商判未註冊公司 剪短鋼筋工人 被指穿禮頓制服

【明報專訊】港鐵沙中線紅磡站擴建月台層板工程被揭有鋼筋接駁位造假，港鐵今午將舉行記者會交代，涉事工程總承建商「禮頓建築」至今仍未回應。

本報綜合多個消息渠道所知，禮頓將整項「紅磡站擴建工程及列車停放處建造工程」紮鐵工序外判兩間分判商，紅磡站擴建月台層板紮鐵工序由「泛迅建築有限公司」負責，而泛迅參與工程一年多後才註冊為公司。

有律師認為，這反映地盤管理有漏洞，工人或失去勞工保險等保障。另有知情者稱，剪短鋼筋插入螺絲頭偽裝成功接駁的做法，是由「身穿禮頓工作服的工人」處理。

本報昨以電郵向禮頓查詢與泛迅的關係、被剪短鋼筋數目、誰剪短鋼筋以及有問題鋼筋的接駁位置等問題，禮頓至截稿前未有回覆。本報致電泛迅查詢，一名姓潘男子接聽，獲悉是記者查詢後立即掛線。

林鄭：嚴肅跟進 盼社會給港鐵時間

特首林鄭月娥昨早出席行政會議前表示，高度重視沙中線紅磡站事件，運房局長陳帆已要求港鐵盡快提交報告，政府一定會嚴肅跟進，並以開誠布公態度回應市民關注，又希望社會給予港鐵少許時間整理過程中董事局與管理層的溝通情况。

港鐵今午2時舉行記者會，交代沙中線紅磡站擴建工程最新情况，港鐵主席馬時亨及行政總裁梁國權等管理層將出席，料會交代補救措施（見另稿）。

涉事沙中線紅磡站擴建工程，港鐵2013年批予禮頓負責，合約金額52.4億元。本報綜合多個消息渠道稱，禮頓將該項工程的紮鐵工序外判兩間分判商，分別負責紅磡站北面連接隧道，及紅磡站擴建月台地盤兩部分。

分判公司參與工程逾年方註冊

有知情者表示，泛迅2015年初進駐地盤，負責紅磡站擴建月台層板工程的紮鐵工序，但螺絲頭及接駁鋼筋工序，則由禮頓負責。知情者又聲稱，至2015年7月、8月，開始有「身穿禮頓工作服的工人」，將地盤的鋼筋剪短，偽裝成功接駁至紅磡站月台地下連續牆的螺絲頭，泛迅當時知情但未阻止。

該知情者表示，泛迅參與工程一年多後才註冊為公司。公司註冊處資料顯示，泛迅2016年8月19日成立，只有一名董事。

除紅磡站外，禮頓與另一承建商中國建築，負責港鐵沙中線的「會展站及西面連接隧道工程」，合約造價約59億元。

據了解，港鐵沙中線工程合約是與總承建商簽訂，合約條款規管總承建商，分判商則由總承建商規管，港鐵不會規管分判商事宜；一旦出問題，港鐵只會向總承建商問責。

律師：未註冊公司工人不受法例保障

立法會鐵路事宜小組主席田北辰說，禮頓將同一工程的紮鐵工序外判兩間分判商，但紅磡站北面連接隧道及紅磡站擴建月台，均先後被揭發出現鋼筋接駁問題，質疑禮頓背後分判的動機。田批評禮頓管理不善，促港鐵及禮頓交代。小組委員林卓廷促請港鐵交代涉事鋼筋數目，以及接駁的具體位置。

執業律師黃國桐認為，總承建商可選擇分判商負責不同工序，但若分判商未註冊為獨立公司就已施工，做法有問題，包括工人會不受《勞工條例》保障，僱主亦可能沒為工人購買勞工保險，涉及極高風險，反映地盤管理有漏洞。

正常：限港鐵三日內提交報告
淋病：俾啲時間港鐵

港珠好善忘 唔打緊～

你地臭閪支那港灣個港豬人工島

上面寫禮頓與中國建築wo

依家有人祭旗中國建築繼鉛水後又可以過關

你條生癌五毛